---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: Hello world
menu:
main:
type: posts
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 1 Начало работы
categories: 01 getting started
tags:
- rust
- keywords

---
# Начало работы

Начнём наше путешествие в Rust! Нужно много всего изучить, но каждое путешествие с чего-то начинается. В этой главе мы обсудим:

- установку Rust на Linux, macOS и Windows,
- написание программы, печатающей `Hello, world!`,
- использование `cargo`, менеджера пакетов и системы сборки в одном лице для Rust.

# Введение
Добро пожаловать! Это книга о языке программирования Rust.
Rust - это язык программирования, с помощью которого можно создавать безопасные,
быстрые и многопоточные приложения. Безопасность, скорость и многопоточность —
это три кита вашего Rust-приложения. Семантический дизайн языка позволяет создавать
программы, объединяющие воедино высокую производительность, контроль над используемыми
ресурсами и абстракции высокого уровня. Rust объединяет в себе черты низкоуровневых
и высокоуровневых языков программирования. Системные программисты по достоинству
оценят безопасность языковых конструкций, а прикладные программисты получат возможность
создавать производительные решения. Код программ читается свободно, поэтому писать
на нём удобно.

Компилятор производит работу по статическому анализу кода, оптимизации использования
ресурсов. Это позволяет повысить производительность работы программ и заранее
оптимизировать объём используемых системных ресурсов. Благодаря этим особенностям
Rust — это удобный инструмент для создания решений в следующих прикладных областях:
приложения с предопределёнными жёсткими квотами ресурсов - кодеки, драйверы устройств,
драйверы баз данных и даже встроенные системы. Rust весьма удобен для создания
веб-приложений. Менеджер пакетов [crates.io] позволяет создавать высоконагруженные
решения без неизбежных расходов многослойных, высокоуровневых альтернатив. Просто
отпустите Вашу фантазию в полёт и создавайте приложения!

[crates.io]: https://crates.io/

Эта книга будет полезна программистам, которые уже имеют теоретическую подготовку и
практический опыт в программировании. Очень даже возможно, что после внимательного
прочтения этой книги, написания и отладки кода, понимания основных шаблонов проектирования,
обретения навыков комфортной работы с языковыми конструкциями Вы полюбите писать
на Rust. Небольшие учебные примеры научат использовать потенциал Rust. Также Вы
научитесь пользоваться инструментальными средствами — дополнительными программами
и технологиями, благодаря которым продуктивность работы будет увеличиваться.

## Доработка книги

Если вы найдете ошибку, неточность, пожалуйста внесите исправление с помощью возможностей
[GitHub]. [CONTRIBUTING.md] — это файл, в котором описаны основные правила
внесения изменений.

[GitHub]: https://github.com/ruRust/rust_book_2ed
[CONTRIBUTING.md]: https://github.com/ruRust/rust_book_2ed/blob/ru_version/CONTRIBUTING.md

## Установка

Первым шагом является установка Rust. Мы загрузим Rust, используя инструмент командной строки `rustup`, предназначенный для управлениями версиями Rust и другими связанными с ним инструментами. Вам понадобится интернет соединение для его загрузки.

> Примечание: Если вы по каким-то причинам предпочитаете не использовать rustup, пожалуйста, посетите [страницу «Другие методы установки Rust»] для получения дополнительных опций.

Следующие шаги устанавливают последнюю стабильную версию компилятора Rust. Стабильность Rust гарантирует, что все примеры в книге, которые компилируются, будут продолжать компилироваться с более новыми версиями Rust. Вывод (данных) может немного отличаться в разных версиях, поскольку Rust часто улучшает сообщения об ошибках и предупреждениях. Другими словами, любая более новая, стабильная версия Rust, устанавливаемая с помощью этих шагов, должна работать в соответствии с содержанием этой книги.

> ### Условные обозначения командной строки
>
> В этой главе и на протяжении всей книги мы демонстрируем команды в терминале. Все строки, которые вы должны вводить в терминал, начинаются с `$`. Вам не нужно вводить символ `$`; это указатель командной строки, отображаемый для указания начала каждой команды. Строки, не начинающиеся с `$`, обычно показывают результат предыдущей команды. Кроме того, в примерах, специфичных для PowerShell, будет использоваться `>` вместо `$`.

### Установка `rustup` на Linux или macOS

Если вы используете Linux или macOS, пожалуйста, выполните следующую команду:

```console
$ curl --proto '=https' --tlsv1.3 https://sh.rustup.rs -sSf | sh
```

Команда скачивает скрипт и начинает установку инструмента `rustup`, одновременно с установкой последней стабильной версии Rust. Вас могут запросить ввести локальный пароль. При успешной установке вы увидите следующий вывод:

```text
Rust is installed now. Great!
```

Вам также понадобится компоновщик - программа, которую Rust использует для объединения своих скомпилированных выходных данных в один файл. Скорее всего, он у вас уже есть. При возникновении ошибок компоновки, вам следует установить компилятор C, который обычно будет включать в себя и компоновщик. Компилятор C также полезен, потому что некоторые распространённые пакеты Rust зависят от кода C и нуждаются в компиляторе C.

На macOS вы можете получить компилятор C, выполнив команду:

```console
$ xcode-select --install
```

Пользователи Linux, как правило, должны устанавливать GCC или Clang в соответствии с документацией их дистрибутива. Например, при использовании Ubuntu можно установить пакет `build-essential`.

### Установка `rustup` на Windows

В Windows перейдите на [https://www.rust-lang.org/tools/install] и следуйте инструкциям по установке Rust. В какой-то момент установки вы получите сообщение о том, что вам также потребуются инструменты сборки MSVC для Visual Studio 2013 или более поздней версии. Чтобы получить инструменты сборки, вам необходимо установить [Visual Studio 2022]. Когда вас спросят, что именно установить, укажите:

- “Desktop Development with C++”
- The Windows 10 or 11 SDK
- Английский языковой пакет вместе с любым другим языковым пакетом по вашему выбору.

В остальной части этой книги используются команды, которые работают как в *cmd.exe*, так и в PowerShell. При наличии специфических различий мы объясним, что необходимо сделать в таких случаях.

### Устранение возможных ошибок

Чтобы проверить, правильно ли у вас установлен Rust, откройте оболочку и введите эту строку:

```console
$ rustc --version
```

Вы должны увидеть номер версии, хэш коммита и дату выпуска последней стабильной версии в следующем формате:

```text
rustc x.y.z (abcabcabc yyyy-mm-dd)
```

Если вы видите данную информацию, то вы установили всё успешно! Если вы не видите этой информации и используете Windows, проверьте, что путь к Rust находится в системной переменной `%PATH%`. Если он корректный, но Rust все ещё не работает, то есть множество мест, где можно получить помощь. Самое простое это канал #beginners [официального Rust Discord] сервера. Там вы можете пообщаться с другими Rustaceans (это наше шуточное прозвище), которые смогут вам помочь. Другие замечательные ресурсы включают [Пользовательский форум] и [Stack Overflow].

### Обновление и удаление

После установки Rust через `rustup` при выходе новой версии Rust обновление до последней версии не составит труда. В вашем терминале запустите следующий скрипт обновления:

```console
$ rustup update
```

Чтобы удалить Rust и `rustup`, выполните<br>следующую команду:

```console
$ rustup self uninstall
```

### Локальная документация

Установка Rust также включает в себя локальную копию документации, поэтому вы можете читать её в оффлайн режиме. Запустите `rustup doc`, чтобы открыть локальную документацию в браузере.

Каждый раз, когда есть какой-либо тип или какая-либо функция, предоставляемые стандартной библиотекой, а вы не знаете, что они делают и как их использовать, воспользуйтесь документацией по интерфейсу прикладного программирования (API) для поиска!


[страницу «Другие методы установки Rust»]: https://forge.rust-lang.org/infra/other-installation-methods.html
[https://www.rust-lang.org/tools/install]: https://www.rust-lang.org/tools/install
[Visual Studio 2022]: https://visualstudio.microsoft.com/downloads/
[официального Rust Discord]: https://discord.gg/rust-lang
[Пользовательский форум]: https://users.rust-lang.org/
[Stack Overflow]: https://stackoverflow.com/questions/tagged/rust

## Привет, мир!

Итак, когда Rust уже установлен, можно приступать к написанию вашей первой программы. Общая традиция при изучении нового языка программирования - писать маленькую программу, которая печатает в строке вывода `"Hello, world!"`. Давайте сделаем то же самое.

> Примечание. В этой книге предполагается базовое знакомство с командной строкой. Rust не предъявляет особых требований к вашему редактору кода или инструментам, поэтому, если вы предпочитаете использовать интегрированную среду разработки (IDE) вместо командной строки, не стесняйтесь использовать свою любимую IDE. Многие IDE имеют поддержку Rust; подробности можно найти в документации по IDE. В последнее время команда Rust сосредоточилась на обеспечении отличной поддержки IDE, и в этом направлении был достигнут большой прогресс!

### Создание папки проекта

Прежде всего начнём с создания директории, в которой будем сохранять наш код на языке Rust. На самом деле не важно, где сохранять наш код. Однако, для упражнений и проектов, обсуждаемых в данной книге, мы советуем создать директорию *projects* в вашем домашнем каталоге, там же и хранить в будущем код программ из книги.

Откройте терминал и введите следующие команды для того, чтобы создать директорию <em>projects</em> для хранения кода разных проектов, и, внутри неё, директорию <em>hello_world</em> для проекта “Hello, world!”.

Для Linux, macOS и PowerShell на Windows, введите:

```console
$ mkdir ~/projects
$ cd ~/projects
$ mkdir hello_world
$ cd hello_world
```

Для Windows в CMD, введите:

```cmd
> mkdir "%USERPROFILE%\projects"
> cd /d "%USERPROFILE%\projects"
> mkdir hello_world
> cd hello_world
```

### Написание и запуск первой Rust программы

Затем создайте новый исходный файл и назовите его *main.rs*. Файлы Rust всегда заканчиваются расширением *.rs*. Если вы используете более одного слова в имени файла, принято разделять их символом подчёркивания. Например, используйте *hello_world.rs* вместо *helloworld.rs*.

Теперь откроем файл *main.rs* для редактирования и введём следующие строки кода:

<span class="filename">Название файла: main.rs</span>

```rust
fn main() {
    println!("Hello, world!");
}
```

<span class="caption">Листинг 1-1: Программа которая печатает <code>Hello, world!</code></span>

Сохраните файл и вернитесь в окно терминала в каталог *~/projects/hello_world*. В Linux или macOS введите следующие команды для компиляции и запуска файла:

```console
$ rustc main.rs
$ ./main
Hello, world!
```

В Windows, введите команду `.\main.exe` вместо `./main`:

```powershell
> rustc main.rs
> .\main.exe
Hello, world!
```

Независимо от операционной системы, строка `Hello, world!` должна напечататься в окне вашего терминала. Если вы не увидели вывода, вернитесь в часть "Решение проблем" ["Troubleshooting"] раздела "Установка" для получения помощи.

Если напечаталось `Hello, world!`, то примите наши поздравления! Вы написали программу на Rust, что делает вас Rust программистом — добро пожаловать!

### Анатомия программы на Rust

Давайте рассмотрим «Hello, world!» программу в деталях. Вот первая часть головоломки:

```rust
fn main() {

}
```

Эти строки определяют функцию с именем `main`. Функция `main` особенная: это всегда первый код, который запускается в каждой исполняемой программе Rust. Первая строка объявляет функцию с именем `main`, которая не имеет параметров и ничего не возвращает. Если бы были параметры, они бы заключались в круглые скобки `()`.

Тело функции заключено в `{}`. Rust требует фигурных скобок вокруг всех тел функций. Хороший стиль — поместить открывающую фигурную скобку на ту же строку, что и объявление функции, добавив между ними один пробел.

> Примечание. Если вы хотите придерживаться стандартного стиля в проектах на Rust, вы можете использовать инструмент автоматического форматирования под названием `rustfmt` для форматирования кода в определённом стиле (подробнее о `rustfmt` в [Приложении D]).<!-- игнорировать --> ). Команда Rust включила этот инструмент в стандартный дистрибутив Rust, например, `rustc`, поэтому он уже должен быть установлен на вашем компьютере!

Тело функции `main` содержит следующий код:

```rust
    println!("Hello, world!");
```

Эта строка делает всю работу в этой маленькой программе: печатает текст на экран. Можно заметить четыре важных детали.

Первая, не столь заметная, - в стиле Rust для отступа используются четыре пробела, а не знак табуляции.

Во-вторых, `println!` вызывает макрос Rust. Если бы вместо этого была вызвана функция, она была бы введена как `println` (без `!`). Мы обсудим макросы Rust более подробно в Главе 19. Сейчас вам просто нужно знать, что использование `!` означает, что вы вызываете макрос вместо обычной функции, и что макросы не всегда следуют тем же правилам, что и функции.

В-третьих, вы видите строку `"Hello, world!"`. Мы передаём её в качестве аргумента функции `println!`, и она выводится на экран.

В-четвёртых, мы заканчиваем строку точкой с запятой (`;`), которая указывает на то, что это выражение закончилось и готово начаться следующее. Большинство строк кода на Rust заканчиваются точкой с запятой.

### Компиляция и выполнение кода являются отдельными шагами

Вы только что запустили только что созданную программу, так что давайте рассмотрим каждый шаг в этом процессе.

Перед запуском программы на Rust вы должны скомпилировать её с помощью компилятора Rust, введя команду `rustc` и передав ей имя вашего исходного файла, например:

```console
$ rustc main.rs
```

Если у вас есть опыт работы с C или C++, вы заметите, что это похоже на `gcc` или `clang`. После успешной компиляции Rust выводит двоичный исполняемый файл.

На Linux, macOS и с PowerShell на Windows вы можете увидеть исполняемый файл, введя команду `ls` в своём терминале. В Linux и macOS вы увидите два файла. С PowerShell в Windows вы увидите те же три файла, что и при использовании CMD.

```console
$ ls
main  main.rs
```

В CMD на Windows следует ввести следующие команды:

```cmd
> dir /B %= the /B option says to only show the file names =%
main.exe
main.pdb
main.rs
```

Это показывает исходный код файла с расширением *.rs*, исполняемый файл (*main.exe* на Windows, но *main* на всех других платформах) и, при использовании Windows, файл, содержащий отладочную информацию с расширением *.pdb*. Отсюда вы запускаете файлы *main* или *main.exe*, например:

```console
$ ./main # для Linux
> .\main.exe # для Windows
```

Если ваш *main.rs* — это ваша программа «Hello, world!», эта строка выведет в терминал `Hello, world!`.

Если вы лучше знакомы с динамическими языками, такими как Ruby, Python или JavaScript, возможно, вы не привыкли компилировать и запускать программу как отдельные шаги. Rust — это предварительно *скомпилированный* язык, то есть вы можете скомпилировать программу и передать исполняемый файл кому-то другому, и он сможет запустить его даже без установленного Rust. Если вы даёте кому-то файл *.rb* , *.py* или *.js*, у него должна быть установлена реализация Ruby, Python или JavaScript (соответственно). Но в этих языках вам нужна только одна команда для компиляции и запуска вашей программы. В дизайне языков программирования всё — компромисс.

Компиляция с помощью `rustc` подходит для простых программ, но по мере роста вашего проекта вы захотите управлять всеми параметрами и упростить передачу кода. Далее мы познакомим вас с инструментом Cargo, который поможет вам писать программы из реального мира на Rust.


["Troubleshooting"]: ch01-01-installation.html#troubleshooting
[Приложении D]: appendix-04-useful-development-tools.md


## Привет, Cargo!

Cargo - это система сборки и менеджер пакетов Rust.  Большая часть разработчиков используют данный инструмент для управления проектами, потому что Cargo выполняет за вас множество задач, таких как сборка кода, загрузка библиотек, от которых зависит ваш код, и создание этих библиотек. (Мы называем библиотеки, которые нужны вашему коду, *зависимостями*.)

Самые простые программы на Rust, подобные той, которую мы написали, не имеют никаких зависимостей. Если бы мы сделали проект «Hello, world!» с Cargo, он бы использовал только ту часть Cargo, которая отвечает за компиляцию вашего кода. По мере написания более сложных программ на Rust вы будете добавлять зависимости, а если вы начнёте проект с использованием Cargo, добавлять зависимости станет намного проще.

Так как большая часть проектов использует Cargo, то остальная часть книги подразумевает, что вы также используете Cargo. Cargo устанавливается вместе с Rust при использовании официальных установщиков обсуждаемых в разделе <a>"Установка Rust"</a>. Если вы установили Rust другим способом, то проверьте, работает ли он, введя команду проверки версии Cargo в терминале:

```console
$ cargo --version
```

Если команда выдала номер версии, то значит Cargo установлен. Если вы видите ошибку, вроде `command not found` ("команда не найдена"), загляните в документацию для использованного вами способа установки, чтобы выполнить установку Cargo отдельно.

### Создание проекта с помощью Cargo

Давайте создадим новый проект с помощью Cargo и посмотрим, как он отличается от нашего начального проекта "Hello, world!". Перейдите обратно в папку *projects* (или любую другую, где вы решили сохранять код). Затем, в любой операционный системе, запустите команду:

```console
$ cargo new hello_cargo
$ cd hello_cargo
```

Первая команда создаёт новый каталог и проект с именем *hello_cargo*. Мы назвали наш проект *hello_cargo*, и Cargo создаёт свои файлы в каталоге с тем же именем.

Перейдём в каталог *hello_cargo* и посмотрим файлы. Увидим, что Cargo сгенерировал два файла и одну директорию: файл  *Cargo.toml* и каталог *src* с файлом *main.rs* внутри.

Кроме того, cargo инициализировал новый репозиторий Git вместе с файлом *.gitignore*. Файлы Git не будут сгенерированы, если вы запустите `cargo new` в существующем репозитории Git; вы можете изменить это поведение, используя `cargo new --vcs=git`.

> Примечание. Git — это распространённая система контроля версий. Вы можете изменить `cargo new` так, чтобы использовать другую систему контроля версий или не использовать систему контроля версий, используя флаг `--vcs`. Запустите `cargo new --help`, чтобы увидеть доступные параметры.

Откройте файл *Cargo.toml* в любом текстовом редакторе. Он должен выглядеть как код в листинге 1-2.

<span class="filename">Файл: Cargo.toml</span>

```toml
[package]
name = "hello_cargo"
version = "0.1.0"
edition = "2021"

[dependencies]
```

<span class="caption">Листинг 1-2: Содержимое <em>Cargo.toml</em>, сгенерированное с помощью <code>cargo new</code></span>

Это файл в формате [*TOML*](https://github.com/toml-lang/toml)<!--  --> (*Tom’s Obvious, Minimal Language*), который является форматом конфигураций Cargo.

Первая строка, `[package]`, является заголовочной секцией, которая указывает что следующие инструкции настраивают пакет. По мере добавления больше информации в данный файл, будет добавляться больше секций и инструкций (строк).

Следующие три строки задают информацию о конфигурации, необходимую Cargo для компиляции вашей программы: имя, версию и редакцию Rust, который будет использоваться. Мы поговорим о ключе `edition` в [Приложении E]<!-- ignore -->.

Последняя строка, `[dependencies]` является началом секции для списка любых зависимостей вашего проекта. В Rust, это внешние пакеты кода, на которые ссылаются ключевым словом *crate*. Нам не нужны никакие зависимости в данном проекте, но мы будем использовать их в первом проекте главы 2, так что нам пригодится данная секция зависимостей потом.

Откройте файл *src/main.rs* и загляните в него:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
fn main() {
    println!("Hello, world!");
}
```

Cargo сгенерировал для вас программу «Hello, world!», точно такую же, как та, которую мы написали в Листинге 1-1! На данный момент различия между нашим проектом и проектом, сгенерированным Cargo, заключаются в том, что Cargo поместил код в каталог *src*, и у нас есть файл конфигурации *Cargo.toml* в каталоге верхнего уровня.

Cargo ожидает, что ваши исходные файлы находятся внутри каталога *src*. Каталог верхнего уровня проекта предназначен только для файлов README, информации о лицензии, файлы конфигурации и чего то ещё не относящего к вашему коду. Использование Cargo помогает организовывать проект. Есть место для всего и все находится на своём месте.

Если вы начали проект без использования Cargo, как мы делали для "Hello, world!" проекта, то можно конвертировать его в проект с использованием Cargo. Переместите код в подкаталог *src* и создайте соответствующий файл *Cargo.toml* в папке.

### Сборка и запуск Cargo проекта

Посмотрим, в чем разница при сборке и запуске программы "Hello, world!" с помощью Cargo. В каталоге *hello_cargo* соберите проекта следующей командой:

```console
$ cargo build
   Compiling hello_cargo v0.1.0 (file:///projects/hello_cargo)
    Finished dev [unoptimized + debuginfo] target(s) in 2.85 secs
```

Данная команда создаёт выполняемый файл в папке *target/debug/hello_cargo* (или *target\debug\hello_cargo.exe* на Windows), а не в текущей директории проекта. Можно запустить исполняемый файл командой:

```console
$ ./target/debug/hello_cargo # or .\target\debug\hello_cargo.exe on Windows
Hello, world!
```

Если все хорошо, то `Hello, world!` печатается в терминале. Запуск команды `cargo build` в первый раз также приводит к созданию нового файла *Cargo.lock* в папке верхнего уровня. Данный файл хранит точные версии зависимостей вашего проекта. Так как у нас нет зависимостей, то файл пустой. Вы никогда не должны менять этот файл вручную: Cargo сам управляет его содержимым для вас.

Мы только что собрали проект командой `cargo build` и запустили его из `./target/debug/hello_cargo`. Но мы также можем использовать команду `cargo run` для компиляции кода и затем его запуска одной командой:

```console
$ cargo run
    Finished dev [unoptimized + debuginfo] target(s) in 0.0 secs
     Running `target/debug/hello_cargo`
Hello, world!
```

Использование `cargo run` более удобно, чем необходимость помнить и запускать `cargo build`, а затем использовать весь путь к бинарному файлу, поэтому большинство разработчиков используют `cargo run`.

Обратите внимание, что на этот раз мы не видели вывода, указывающего на то, что Cargo компилирует `hello_cargo`. Cargo выяснил, что файлы не изменились, поэтому не стал пересобирать, а просто запустил бинарный файл. Если бы вы изменили свой исходный код, Cargo пересобрал бы проект перед его запуском, и вы бы увидели этот вывод:

```console
$ cargo run
   Compiling hello_cargo v0.1.0 (file:///projects/hello_cargo)
    Finished dev [unoptimized + debuginfo] target(s) in 0.33 secs
     Running `target/debug/hello_cargo`
Hello, world!
```

Cargo также предоставляет команду, называемую `cargo check`. Эта команда быстро проверяет ваш код, чтобы убедиться, что он компилируется, но не создаёт исполняемый файл:

```console
$ cargo check
   Checking hello_cargo v0.1.0 (file:///projects/hello_cargo)
    Finished dev [unoptimized + debuginfo] target(s) in 0.32 secs
```

Почему вам не нужен исполняемый файл? Часто `cargo check` выполняется намного быстрее, чем `cargo build`, поскольку пропускает этап создания исполняемого файла. Если вы постоянно проверяете свою работу во время написания кода, использование `cargo check` ускорит процесс информирования вас о том, что ваш проект всё ещё компилируется! Таким образом, многие Rustacean периодически запускают `cargo check`, когда пишут свои программы, чтобы убедиться, что она компилируется. Затем они запускают `cargo build`, когда готовы использовать исполняемый файл.

Повторим полученные знания про Cargo:

- Мы можем создать проект с помощью `cargo new`.
- можно собирать проект, используя команду `cargo build`,
- можно одновременно собирать и запускать проект одной командой `cargo run`,
- можно собрать проект для проверки ошибок с помощью `cargo check`, не тратя время на кодогенерацию исполняемого файла,
- cargo сохраняет результаты сборки не в директорию с исходным кодом, а в отдельный каталог *target/debug*.

Дополнительным преимуществом использования Cargo является то, что его команды одинаковы для разных операционных систем. С этой точки зрения, мы больше не будем предоставлять отдельные инструкции для Linux, macOS или Windows.

### Сборка финальной версии (Release)

Когда проект, наконец, готов к релизу, можно использовать команду `cargo build --release` для его компиляции с оптимизацией. Данная команда создаёт исполняемый файл в папке *target/release* в отличии от папки *target/debug*. Оптимизации делают так, что Rust код работает быстрее, но их включение увеличивает время компиляции. По этой причине есть два отдельных профиля: один для разработки, когда нужно осуществлять сборку быстро и часто, и другой, для сборки финальной программы, которую будете отдавать пользователям, которая готова к работе и будет выполняться максимально быстро. Если вы замеряете время выполнения вашего кода, убедитесь, что собрали проект с оптимизацией `cargo build --release` и тестируете исполняемый файл из папки *target/release*.

### Cargo как Конвенция

Для простых проектов Cargo не даёт большой пользы по сравнению с использованием `rustc`, но он докажет свою пользу как только ваши программы станут более запутанными. С помощью Cargo гораздо проще координировать сборку на сложных проектах, скомбинированных из множества внешних библиотек (crates).

Не смотря на то, что проект `hello_cargo` простой, теперь он  использует большую часть реального инструментария, который вы будете повседневно использовать в вашей карьере, связанной с Rust. Когда потребуется работать над проектами размещёнными в сети, вы сможете просто использовать следующую последовательность команд для получения кода с помощью Git, перехода в каталог проекта, сборку проекта:

```console
$ git clone example.org/someproject
$ cd someproject
$ cargo build
```

Для более детальной информации про Cargo, загляните в [его документацию].

## Итоги

Теперь вы готовы начать своё Rust путешествие! В данной главе вы изучили как:

- установить последнюю стабильную версию Rust, используя `rustup`,
- обновить Rust до последней версии,
- открыть локально установленную документацию,
- написать и запустить программу типа "Hello, world!", используя напрямую компилятор `rustc`,
- создать и запустить новый проект, используя соглашения и команды Cargo.

Пришло время для создания более содержательной программы, чтобы привыкнуть к чтению и написанию кода на Rust. В главе 2 мы создадим программу для угадывания числа. Если вы хотите начать с изучения общих концепций программирования в Rust, загляните в главу 3, а затем вернитесь к главе 2.


[его документацию]: https://doc.rust-lang.org/cargo/
[Приложении E]: appendix-05-editions.html